\paragraph{Поверхностная диффузия.}

На выпуклых поверхностях концентрация адсорбированных атомов выше, чем на 
вогнутых. Поэтому есть диффузионный поток от выпуклой поверхности к вогнутой, 
и, соответственно, нарастание шейки. Это приводит к сфероидизации пор между 
частицами (рис.10.5). В то же время поверхностная диффузия, как и объемная 
диффузия и вязкое течение вызывает увеличение поверхности контакта, а 
следовательно и прочности межчастичного сцепления, что является основным 
признаком спекания.

Уравнение кинетики роста размера контактного перешейка между двумя 
сферическими частицами:
\begin{equation*}
	\bar{x}^7 = 28 R_B \bar{a} g^\text{п}_0 \frac{\tau}{\tau^\text{п}_D}
\end{equation*}
где $\bar a = a / r_0$ -- безразмерная толщина поверхностного слоя; 
$g^\text{п}_0$ -- равновесная объемная доля атомов в плоском поверхностном слое; 
$\tau^\text{п}_D = r_0^2 / D_\text{п}$ -- характерное время поверхностной 
самодиффузии ($D_\text{п}$ -- коэффициент поверхностной самодиффузии).

Поверхностная диффузия характеризуется низкой энергией активации и, следовательно,
большим $D_\text{п}$. Она имеет существенное значение на начальных стадиях, когда
площади контакта еще малы и движущая сила диффузии велика.

\paragraph{Перенос вещества через паровую фазу.} Данный механизм (испарение-конденсация) является следствием разницы в давлениях насыщенного пара над выпуклой и вогнутой поверхностями (формулы (10.5), (10.6)). Перенос молекул от выпуклых поверхностей к вогнутым приводит к сглаживанию (сфероидизации) пор, увеличению площадей контакта между частицами. Однако, как и в случае поверхностной диффузии, не может привести к усадке всего тела, т.к. баланс изменения объемов частиц и пор здесь также нулевой.

Уравнения кинетики роста линейного размера контактного перешейка между двумя 
частицами получены Я.Е. Гегузиным для двух предельных состояний пара в 
пространстве между частицами:
\begin{itemize}
	\item $\text{Kn} \gg 1$ -- свободно-молекулярная среда, вакуум;
	\item $\text{Kn} \ll 1$ -- сплошная среда.
\end{itemize}
При этом предполагается, что указанный объем замкнутый и парциальное давление 
пара вещества частицы $p_\text{п}$ подчиняется закону идеального газа, а 
диффущия определяется общим давлением $p = p_0 + p_\text{п}$.

\emph{Для случая 1} поток молекул пара на поверхность шейки определяется уравнение 
Лэнгмюра (2.67), записанным для конденсации (в данном случае выражено в единицах \si{
\per\square\metre\cdot\second}):
\begin{equation*}
	j = \frac{\alpha_\text{к} (p_\text{п} - p_\text{вогн}) N_A}{\sqrt{2 \pi MRT}}
\end{equation*}

Подставляя данное выражение в (10.16), которе также справедливо для атомов (молекул) при $V_0$ -- объем, занимаемый атомом в решетке

\begin{equation}
	(1 - c(0) V_0) \frac{dV}{d\tau} = JS\bar{V}
\end{equation}

\begin{equation}
	\bar{x} = 3\sqrt\frac{2}{\pi} R_a \bar{c_\text{п}} \frac{\tau}{\tau_\text{св}^*}
\end{equation}
где....

В случае 2.....

% СТРАНИЦА 390

\subsubsection{Стадии процесса спекания}

Условно весь процесс спекания разделяют на шесть стадий:
\begin{enumerate}
	\item образование и развитие связей между частицами;
	\item образование и рост шеек контактов;
	\item закрытие сквозной пористости;
	\item сфероидизация пор;
	\item уплотнение за счет усадки пор;
	\item укрупнение (коалесценция пор).
\end{enumerate}

Химические связи между частицами возникают, только если они уже имеют 
физическую адгезию друг к другу, поэтому, если имеются загрязнения и пленки, 
то они замедляют первую стадию.

Вторая и третья стадии являются естественным продолжением первой и происходят 
путем действия всех возможных механизмов, наиболее интенсивно -- вследствие 
вязкого течения. Площади контакта растут, приводя постепенно к закрытию 
сквозных поровых каналов, и остается только закрытая пористость. Прочность 
изделия продолжает расти.

На четвертой стадии поры округляются и становятся изолированными.

Стадия усадки пор, приводящая к частичному их исчезновению, происходит в основном
из-за вязкого течения, а в конце -- из-за объемной диффузии. Однако на практике
эта стадия не всегда доводится до конца, т.к. требует длительного времени, и поэтому 
может быть экономически невыгодной.

\subsubsection{Уплотнение порошкового тела при спекании}

Для описания процесса уплотнения порошкового тела как целого необходимо, в отличие
от рассмотренных выше процессов припекания частиц и усадки отдельных пор, использовать
макроскопические модели пористого тела. Маккензи и Шаттлворстом предложена следующая
модель спекания вязкой пористой среды, содержащей ансамбль одинаково расположенных
изолированных пор одинакового радиуса под действием только капиллярного давления. 
При спекании, поры, уменьшаясь в объеме, должны смещаться, т.к. внешние границы 
пористого тела по мере уменьшения его объема будут приближаться к центру. Если 
наблюдение вести из центра поры, то все прочие поры, уменьшаясь в процессе спекания, 
будут направляться по направлению к данной со скоростью $v$, пропорциональной расстоянию 
их от центра. Так как уплотнение происходит равномерно во всем объеме, то относительные 
усадки двух концентрических сфер, в которых расположены поры 1 и 2 соответственно на 
радиусах $r_1$ и $r_2$, а в центре сфер находится избранная пора, будут одинаковыми: 
$(\Delta V / V)_1 = (\Delta V / V)_2$. Тогда, учитывая, что 
$V \approx r^3$, $\Delta V \approx v r^3$, получим $v_1 / v_2 = r_1 / r_2$.

% Скорость ... пропорциональна квадрату расстояния.

% рис.10.6
Тогда все порошковое тело можно представить как материал из трех зон: 1 -- выбранная
пора радиусом $R$; 2 -- слой беспористого материала между выбранной порой и ближайшими
порами $R < r < R_0$; 3 -- слой гомогенной пористой среды, состоящей из твердого тела и
пор ($r > R_0$). Пористость системы из первых двух слоев равна $\Pi = (R / R_0)^3$.
Такая же пористость будет в третьей зоне. При этом относитнльная плотность среды
равна $\bar\rho = \rho / \rho_0 = 1 - \Pi = 1 - (R / R_0)^3$, где $\rho_0$ -- 
плотность беспористого материала.

Также как для движущей силы по пункту 1 необходимо приравнять скорость 
уменьшения свободной энергии к мощности работы объемных сил:
\begin{equation}
	\dv{F}{\tau} = \sigma_\text{т-г} \dv{(4\pi R^2)}{\tau} = 3 \pi R \sigma_\text{т-г} v_R
	\label{eq:10_21}
\end{equation}
к объемной работе в единицу времени сил сопротивления в зоне 2:

\begin{equation}
	N = - 3 \int\limits_R^{R_0} \xi_{rr}^2 \eta \dd\qty(\frac43 \pi r^2) = - 12 \pi \int\limits_R^{R_0} \xi_{rr}^2 \eta r^2 \dd r
	\label{eq:10_22}
\end{equation}
где $\xi_{rr}$ -- радиальный компонент тензора скоростей деформаций (при сферической симметрии $\xi = \sqrt 3 \xi_{rr}$); $v_R = \dv*{R}{\tau}$ -- скорость движения границы поры.

С учетом несжимаемости сплошного материала имеем:
\begin{equation*}
	v_r r^2 = v_R R^2,
\end{equation*}
где $v_r$ -- скорость движения слоя радиусом $r$. Тогда
\begin{equation}
	\xi_{rr} = \dv{v_r}{r} = - 2 v_r \frac{R^2}{r^3}
	\label{eq:10_22_}
\end{equation}

Подставляя последнее выражение в формулу \ref{eq:10_21} и приравнивая последнее к \ref{eq:10_22}, получаем:
\begin{equation}
	\sigma_\text{т-г} = - 6 v_r R^3 \int\limits_R^{R_0} \frac{\nu\dd{r}}{r^4}
	\label{eq:10_23}
\end{equation}

Вязкая среда может быть ньютоновской бингамовской (см. п. 9.2.6). Рассмотрим уравнение \ref{eq:10_23} для обоих случаев.

\paragraph{1.} Ньютоновская среда, т.е. вязкость не зависит от $r$. После интегрирования \ref{eq:10_23} получаем
\begin{equation}
	v_R = - \frac{2 \sigma_\text{т-г}}{\nu - \qty(1 - \qty(R / R_0)^3)} = - \frac{2 \sigma_\text{т-г}}{\nu \bar\rho}
	\label{eq:10_24}
\end{equation}

Пусть $n$ -- число пор в единице объема твердого тела. Тогда относительный объем пор в единице объема равен
\begin{equation*}
	\frac{4 \pi R_3 n}{3} = \frac{V_0 - V_\text{тв}}{V_\text{тв}} = \frac{1 - \bar\rho}{\bar\rho}
\end{equation*}
где $V_0$ -- общий объем, $V_\text{тв}$ -- объем твердого тела. Отсюда
\begin{equation}
	R = \qty(\frac{3}{4 \pi n})^{1/3} \qty(\frac{1 - \bar\rho}{\bar\rho})^{1/3}
	\label{eq:10_25}
\end{equation}

Определив из \ref{eq:10_25} $v_R = \dv*{R}{\tau}$ и подставив в \ref{eq:10_24}, получим уравнение описывающее скорость изменения относительной плотности пористого тела:
\begin{equation*}
	\dv{\bar\rho}{\tau} = \frac32 \qty(\frac43 \pi n)^{1/3} \frac{\sigma_\text{т-г}}{\nu} \qty(1 - \bar\rho)^{2/3} \bar\rho^{1/3},
\end{equation*}
решая которое при начальном условии $\bar\rho(\tau = 0) = \bar\rho_0$ находим зависимость относительной плотности от времени:

\begin{equation}
	\frac{\tau}{\tau^*_\text{в}} = \qty(\frac{3}{4\pi})^{1/3} \qty(\frac13 \ln\frac{ (1 + \gamma^3) (1 + \gamma_0)^3 }{ (1 + \gamma_0^3) (1 + \gamma)^3 } - \frac{2}{\sqrt3} \qty(\arctg\frac{2 \gamma - 1}{\sqrt 3} - \arctg \frac{2 \gamma_0 - 1}{\sqrt 3}))
	\label{eq:10_26}
\end{equation}
где обозначено
\[
	\gamma = \qty(\frac{1 - \bar\rho}{\bar\rho})^{1/3}; \quad \gamma = \qty(\frac{1 - \bar\rho_\text{н}}{\bar\rho_\text{н}})^{1/3};
\]
$\bar\rho_\text{н}$ -- начальная относительная плотность материала; $\tau^*_\text{в}$ -- характерное время процесса спекания при вязком течении, которое определяет скорость уплотнения:
\begin{equation}
		\tau^*_\text{в} = \nu / \qty(n^{1/3} \sigma_\text{т-г}).
		\label{eq:10_27}
\end{equation}

Как видно из \ref{eq:10_25} и \ref{eq:10_26}, скорость уплотнения тем больше, чем больше число пор в единице объема, поверхностное натяжение и меньше вязкость самого вещества.

\paragraph{2.} Бингамовская среда. Структурная вязкость среды в данном случае определяется формулой:
\[
	\bar\eta = \eta^* + \frac{\sigma_c}{\xi}
\]
или с учетом $\xi = \sqrt 3 \xi_{rr}$
\begin{equation}
	\tilde\eta  = \eta^* + \frac{\sigma_c}{\sqrt 3 \xi_{rr}}.
	\label{eq:10_28}
\end{equation}

Подставив в \ref{eq:10_28} вязкость по формуле \ref{eq:10_23} и интегрируя полученное выражение с учетом \ref{eq:10_22_}, найдем
\begin{equation}
	v_R = - \frac{\sigma_\text{т-г}}{2 \eta^* \bar\rho} \qty(1 - \frac{\sqrt 3}{\sigma_\text{т-г}} R \sigma_c \ln\frac{R_0}{R}).
	\label{eq:10_29}
\end{equation}

Как видно из \ref{eq:10_28}, уплотнение будет происходить только при условии
\[
	\frac{\sigma_\text{т-г}}{R} > \sqrt 3 \sigma_c \ln\frac{R_0}{R}
\]
или
\[
	R < R^* = \frac{\sqrt3 \sigma_\text{т-г}}{\sigma_c \ln\Pi^{-1}}
\]

Анализ формул показывает, что процесс ускоряется....(с. 397) Однако надо 
учитывать, что уплотнение реальных порошковых тел определяется не этими 
формулами а запасом свободной энергии поверхности, которая зависит не только 
от $\sigma$, но и от величины поверхности. Поэтому, чем более частицы 
искажены, имеют несферическую форму, трещины, дефекты и т.д., тем лучше они 
будут спекаться. Полученные формулы не учитывают также реальное распределение пор
по размерам, другие возможные движущие силы спекания, кроме вязкого течения (объемную
диффузию). Поэтому полученные формулы являются не расчетными, а оценочными. Однако
они помогают выявить влияние различных физических параметров на процесс
спекания -- начальный радиус, вязкость и др.

Существуют также экспериментальные зависимости усадки от времени, которые хотя 
и менее информативны с точки зрения влияния отдельных факторов на спекание, 
зато более просты и дают большую точность. Например, для непродолжительного времени спекания (не больше нескольких часов) можно пользоваться формулой:
\[
	\frac{\Delta V}{V_0} = k \tau^{0.5},
\]
где $\Delta V$ -- изменение объема тела, $V_0$ -- начальный объем; $k$ -- коэффициент.

Процесс уплотнения порошкового тела может быть достаточно эффективным только при 
высоких температурах. С увеличением температуры усадка ускоряется. Однако при нагреве
тела до \SIrange{100}{150}{\celsius} вначале его объем растет (обратная усадка), 
так как повышается давление в порах вследствие испарения воды и дегазации объема 
и поверхности частиц. Это приводит к начальному уменьшению контактов между ними.
При повышении температуры до $(0.4-0.5)T_0$ заканчивается процесс релаксации упругих
напряжений, продолжается удаление газов, выгорают смазки и связующие, восстанавливаются
поверхностные пленки, устанавливаются химические контакты между ними; в заключительной
стадии нагрева при $T = (0.7 \div 0.9)T_0$ заканчивается удаление пленок и происходят
все основные процессы спекания.

\subsubsection{Особенности спекания многокомпонентных систем}

Часто порошковые материалы являются многокомпонентными системами: смеси 
порошков различных металлов, металлов и неметаллов, неметаллов между собой. 
Основные закономерности спекания однокомпонентного тела в целом справедливы и 
для многокомпонентных систем, однако в спекании последних имеется ряд 
особенностей......Эти процессы являются взаимосвязанными, поэтому кинетика 
спекания в данном случае может сильно отличаться от рассмотренной выше. можно 
указать на следующие основные особенности:
\begin{enumerate}
	\item понижение свободной энергии системы обусловоено переносом массы не 
только вследствие избысточности свободной поверхностной энергии, но и 
вследстве избыточности объемой энергии Гиббса из-за градиентов концетраций 
компонентов. Движущая сила второго процесса, как правило намного больше, чем 
первого.
	\item Кинетика спекания во много зависит от диаграммы состояния компонентов 
системы. Например, в случае разнородных металлов кинетика сплавообразования 
сильно зависит от растворимости компонентов друг в друге.
	\item В отличие от однокомпонентных систем, где самодиффузия всегда 
приводит к спеканию, гетеродиффузия (градиентная диффузия) может приветси к 
торможению процесса спекания.....Например, если объем полученного сплава 
больше объема исходных частиц, или если возникают напряжения диффузионного 
характера. Обычно усадка в многокомпонентном теле меньше, чем аддитивная 
усадка, расчитанная из условия плного сплавообразования, т.к. диффузионные 
процессы полностью не успевают протекать.
\end{enumerate}

\subsection{Жидкофазое спекание}

Спекание многокомпонентного порошкового тела называется жидкофазным, если 
один или несколько компонентов порошковой смеси при спекании расплавляется. 
Наличие жидкой фазы может существенно изменить кинетику спекания, если, 
конечно, жидкость смачивает частицы (работа адгезии положительна). Жидкость 
проникает в промежутки между частицами, что способствует их сближению, 
создавая эффект всестороннего равномерного сжатия. Кроме того, если атомы 
твердых частиц растворимы в жидкости, то ускоряется кинетика спекания, потому 
что диффузия в жидкости происходит многократно быстрее. Жидкость может 
вызывать образовнаие новых дефектов, создавая расклинивающее давление (эффект 
Ребиндера).

....

С учетом изложенного, различают три стадии жидкофазного спекания:
\begin{enumerate}
	\item вязкое течение жидкости и перегруппировка частиц;
	\item растворение -- осаждение;
	\item образование жесткого каркаса..
\end{enumerate}

На первой стадии жидкость заполняет поры, частицы занимают более устойчивые 
положения, что уже приводит к некоторому уплотннеию.

На второй стадии частицы, в первую очердь мелкие, растворяются в жидкости. 
При этом в жидкости возникает избыточная концетрация материала частиц по 
отношению к крупным частицам. Поэтому атомы из жилкости осаждаются на 
поверхность круаныъ частиц.

На третьей стадии частицы срастаются друг с другом по все тем же 
закономерностям, что и для твердофазного спекания.

Теоретические расчеты сложны, поэтому можно воспользоваться 
полуэкспериментальными формулами, полученными Кинжери....

\begin{equation}
	\frac{\Delta l}{l_0} = f \tau^{1 + x}
\end{equation}

....

\subsection{Горячее прессование}

Горячее прессование, т.е. прессование при температуре, превышающей 
температуру рекристаллизации основного компонента, производится с целью 
ускорения процесса спекания, пвышения плотности и прочности порошкового 
изжделия. Время выдержки здесь больше, чем при обычном холодном, т.к. должны 
произойти процесссы спекания. Зато общее время спекания значительно меньше, 
чем при обычном, из-за спекания под давлением.

Горячее прессование применяют для получения очень ответственных деталей, 
например, пластины для бронежилета. Также применяют в тех случаях, когда он 
является единственно возможным для данного материала, например, нитрид бора, 
карбид бора (для тех же пластин). 

Недостатками горячего прессования являются дороговизна и сложность 
аппаратуры, большая энергоемкость процесса, малая производительность.

При горячем прессовании к обычным движущим силам спекания, обусловленных 
избытком поверхностной энергии, а для многокомпонентных изделий -- и объемным 
избытком химических потенциалов, добавляется третья движущая сила -- внешнее 
давление. Фактически, расчеты можно вести обычными для кинетики одно- и 
многокомпонентных систем способами. Маккензи и Шаттлворст предложили модель 
учета внешнего давления:
\begin{equation}
	\sigma = \sigma + \frac{pr}{2}
\end{equation}
где.... (в книге опечатка!!!!)

Второй член правой части во многих случаях многократно больше, чем $\sigma_
\text{т-г}$. Поэтому все расчеты, проведенные ранее, будут такими же и для 
горячего прессования.

При относительных уплотнениях $\rho > \SI{60}{\percent}$, т.е. на поздних 
стадиях, выолняется соотношение
\begin{equation}
	\left(\frac{d\bar\rho}{d\tau}\right)_\text{} = \left(\frac{d\bar\rho}{d\tau}
\right)_\text{} + \frac{3p (1 - \bar\rho)}{4\eta}
\end{equation}
где....

Если приближенно принять $p \gg 2 \sigma r$, т.е. пренебречь эффектом 
обычного спекания, то ориентировочный расчет кинетики уплотнения при горячем 
прессовании можно вести по уравнению
\begin{equation}
	\ln\frac{1 - \bar\rho}{1 - \bar\rho} \approx \frac{3p}{4\eta}\tau
\end{equation}


\section{Механическое разрушение материалов в ТКМ}

Разрушение материалов в ТКМ бывает двух видов: желательная и нежелательная. 
Желательные -- те процессы, которые являются сутью технологии (обработка 
резаньем, разделительные процессы при обработке давлением). Ко второму типу 
относится образование трещин, разрушение материала при литье, сварке, пайке и 
других процессах. Однако физика разрушения в обоих случаях одинакова.

\subsection{Теоретическая прочность материалов}

В п. 9.2.1 уже применялась аппроксимация силы взаимодействия между двумя 
атомами в зависимости от расстояния между ними для расчета теоретического 
напряжения сдвига. Подобные приближения можно применить для оценки силы и 
напряжения отрыва одних частиц от других, т.е. для расчета теоретической 
прочности $\sigma_\text{р}$. Рассмотрим процесс отрыва двух атомов с учетом 
влияния только противостоящих. Равновесие сил атомного притяжения и 
отталкивания дает зависимость равнодействующей силы $P$ от расстояния $r$ 
между атомами, изображенную на рис.\ref{fig:11_1} (кривая 1). Величина $a$ в 
точке $P=0$ является расстоянием между центрами атомов в устойчивом положении. 
Для приближенных расчетов данную кривую вблизи точки равновесия можно 
аппроксимировать синусоидой (пунктирная линия):
\begin{equation}
	\sigma = \sigma \sin\frac{2 \pi r}{\lambda}
\end{equation}
где $\lambda / 2$ -- длина полуволны аппрокимирующей синусоиды. Произведя расчеты, аналогичные тем, что были сделаны при оценке величины $\tau_\text{max}$, и используя закон Гука для линейного растяжения, получим
\begin{equation}
	\sigma_\text{р} = \frac{\lambda E}{2 \pi a}
\end{equation}

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{pics/11_1}
	\caption{}
	\label{fig:11_1}
\end{figure}
% рис. 11.1 (пунктир -- аппроксимация черной линии синусоидой)

Принимая $\lambda \approx a/5 \ldots a$, можно оценить $\sigma_\text{р}$ в 
пределах
\begin{equation}
	\sigma_\text{р} \approx \frac{E}{2\pi} \div \frac{E}{30}
\end{equation}

Сопротивление отрыву можно уточнить, рассматривая взаимодействие уже не двух атомов, а совокупности атомов, образующих окрестность отрываемых атомов, и используя степенную зависимость силы межатомной связи (кривая 2 рис. \ref{fig:11_1}):
\begin{equation}
	P = k \qty( \qty(\frac{a}{r})^n - \qty(\frac{a}{r})^m ),
\end{equation}
где $k$ -- постоянная, зависящшая от модуля упругости $E$; $n$ и $m$ -- целые числа. Максимум $P$ находится из условия $\dv*{P}{r} = 0$. Получаем значение $r^*$ в точке максимума $P$:
\[
	r^* = a \qty(\frac{m}{n})^{\frac{1}{m-n}}.
\]

Для металлов принимают $m=9$, $n=2$, тогда $r^* = 1.24 a$. Подставляя это значение в формулу 11.1, получаем для напряжения отрыва
\[
	\sigma_p = 0.506 \frac{k}{S}.
\]

По этой формуле с учетом закона Гука $\sigma_p - 0.072 E$ для двухатомной модели отрыва и $\sigma_p = 0.72 E $ для отрыва одного атома от объемной решетки.

Как видно, улучшение модели отрыва приводит к росту максимального напряжения 
отрыва и работы разрушения. Реальные разрушающие напряжения материалов на 2-3 порядка меньше, чем полученные значения. Как уже отмечалось, причиной этому являются дефекты материала: точечные (вакансии, междуузельные атомы), линейные (дислокации, субмикротрещины, цепочки вакансий), поверхностные (границы зерен), объемные (поры, микротрещины). Среди этих дефектов наибольшее влияние на разрушение материалов оказывают дефекты двух видов: дислокации и микротрещины.

\subsection{Хрупкое и вязкое разрушение}

По наличию или отсутствию ПД, предшествующей разрушению материала, различают 
хрупкое и вязкое разрушение. Хрупким считают разрушение без упругих 
деформаций, до предела текучести. Вязкие разрушение -- в области пластических 
деформаций (в области текучести). Однако, испытания показали, что на изломах 
твердого материала (твердой стали) все же имеются следы пластической 
деформации. Т.е. фактически, деформация всегда вязкая.

Первую модель хрупкого разрушения предложил Гриффитс. Он предположил, что в 
любом материале всегда есть микротрещины, которые являются активаторами 
разрушения.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/11_2} 
	\caption{}
	\label{fig:11_2}
\end{wrapfigure}

Следуя Гриффитсу примем, что в материале есть одна трещина дискообразной 
формы диаметром $2h$. (рис.\ref{fig:11_2}). Трещина находится далеко от границ тела, 
отсутствует их взаимодействие. Трещина находится под действием растягивающих 
сил. Энергия Гиббса образования трещины $\Delta G_\text{тр}$ равна разнице 
энергий тела с трещиной и без нее. По другому, $\Delta G_\text{тр}$ или обратная ей по знаку работа образования трещины является алгебраической суммой энергии Гиббса образования двух новых поверхностней ($\Delta G_\text{пов} > 0$) и объемной энергии Гиббса, высвобождающейся вследствие разгрузки упругих напряжений при образовании трещины ($\Delta G_\text{об} < 0$). Указанные величины можно определить по формулам:
\[
	\Delta G_\text{пов} = 2 \sigma_\text{т-г} \pi h^2;
\]\[
	\Delta G_\text{об} = - \frac43 \pi h^3 \frac{\sigma^2}{2E}
\]

Тогда
\begin{equation}
	\Delta G_\text{тр} = \Delta G_\text{пов} + \Delta G_\text{об} = 2 \sigma_\text{т-г} \pi h^2 - \frac43 \pi h^3 \frac{\sigma^2}{2E}
	\label{eq:11_2}
\end{equation}

Равновесие достигается при $\dv*{\Delta G}{h} = 0$. Применяя это условие к \ref{eq:11_2}, находим критический размер трещины или радиус Гриффитса:
\begin{equation}
	h_\text{Гр} = \frac{2 \sigma_\text{т-г} E}{\sigma^2}
	\label{eq:11_3}
\end{equation}

В точке $h = h_\text{Гр}$ имеется максимум $\Delta G_\text{тр}$, поэтому равновесие неустойчивое. При $h \leq h_\text{Гр}$ трещина может сохраняться в таком виде сколько угодно долго или захлопываться, т.е. разрушения тела не происходит. Но как только становится $h \geq h_\text{Гр}$, даже на бесконечно малую величину, её развитие становится энергетически выгодным, и она лавинообразно сливается с другими трещинами, приводя к разрушению тела.

Более точный вывод Гриффитса отличается от \ref{eq:11_3} коэффициентом $\alpha\approx1$. Поэтому условие равновесия или развития трещин можно записать в виде:
\begin{equation}
	h \geq h_\text{Гр} = \frac{\alpha\sigma_\text{т-г} E}{\sigma^2},
	\label{eq:11_4}
\end{equation}

коэффициент $\alpha$ зависит от геометрии расчетной задачи.

Значение критического напряжения $\sigma_\text{кр}$ для трещины максимального размера $h_\text{max}$ можно выразить из \ref{eq:11_4} в виде
\begin{equation}
	\sigma = \sqrt\frac{\alpha\sigma_\text{т-г} E}{h_\text{max}}
	\label{eq:11_5}
\end{equation}

Таким образом, по Гриффитсу, если в теле есть набор трещин и никакая ПД 
невозможна, то размеры и формы их сохраняются до тех пор , пока  $g < g_\text{кр}$. В случае $g \geq g_\text{кр}$ рост максимальной трещины становится энергетически выгодным, она стартует и разрушает тело. Очевидно, что это происходит тогда ,когда сигма у острия вершины достигает теоретического предела прочности, в то время как среде макроскопическое напряжение в теле может быть многократно меньше $\sigma_p$.

Модель Гриффитса была предложена для абсолютно хрупких тел типа стекла, 
керамики. Если же в теле, например вследствие ПД и сдвигов атомов у острия, 
микротрещина не является острой, а имеет радиус кривизны $\xi$, то 
максимальное растягивающее напряжение у вершины трещины равно
\begin{equation}
	\sigma_\text{max} = \beta \sigma \sqrt\frac{h}{\xi}
	\label{eq:11_6}
\end{equation}
где $\beta = 1$ -- коэффициент, зависящий от формы и местоположения трещины.

Величину $K = \beta \sqrt{k/\xi}$ можно назвать также коэффициентом 
концентрации напряжений, т.к. она показывает, во сколько раз напряжение у 
вершины трещины больше, чем среднее напряжение в теле.

Подставляя эти соотношения, а также величину $h = h_\text{Гр}$ из \ref{eq:11_3} в \ref{eq:11_6}, получаем
\[
	\sigma_\text{max} = \sigma_\text{р} \sqrt\frac\alpha\xi
\]

Таким образом, напряжение у вершины трещины достигает предельного значения 
только в том случае, когда порядок значения радиуса кривизны равен 
межатомному расстоянию $a$. При этом связи разрываются безактивационно. При 
хрупком разрушении трещина распространяется со скоростью атомных перескоков, 
т.е. со скоростью звука в материале. При $\xi > a$ $\sigma_\text{max} < \sigma_p$, 
т.е. ПД "затупляет" трещину у вершины и снижает там концентрацию напряжений.

В данном случае энергетическая достаточность не является????. Она только 
показывает, что развитие трещины возможно энергетически, но не набрана 
достаточная сила. Расчет этого барьера или необходимой дополнительной энергии 
для получения условия достаточности....